\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{array}
\nosolout=0
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Les nombres complexes\\Étape n°7}
\reference{EAD\\Math 11}
\begin{document}

\setcounter{section}{3}

%otemplate
\section{Travaux pratiques}
\label{sec:TP}

\subsection{Étude d'une nouvelle transformation}
\label{sec:ntf}



Le plan complexe est muni du repère \ouv. Le but de ce travail est
d'étudier l'application suivante:

\fonction{f}{\C\backslash\{0\}}{\C}{z}{\frac{16}{\overline{z}}}

\subsection{Calcul de la forme algébrique de $f(z)$}

On pose $z=a+\i b$. Calculer $\re(f(z))$ et $\im(f(z))$. Vérifier vos
calculs à l'aide de \texttt{xcas}.

On cherchera, dans l'aide du logiciel, la syntaxe des fonctions qui
permettent de calculer partie réelle et partie imaginaire.

\begin{tabular}[h]{|l|>{\begin{ttfamily}}l<{\end{ttfamily}}|}
\hline
Définir $z$ sous la forme $a+\i b$&z:=a+i*b\\\hline
Définir $f$&f(z):=16/conj(z)\\\hline
\end{tabular}

Résultat:

\begin{tabular}[h]{*2{>{\centering}p{7cm}}}
    $\re(f(z))=$&$\im(f(z))=$\tabularnewline
  \end{tabular}

\subsection{Construction à l'aide \texttt{Geogebra}}

\begin{tabular}[h]{|l|>{\begin{ttfamily}}l<{\end{ttfamily}}|}
\hline
Créer un point $M$ dans le plan&Outil \og point\fg{} , Clic ,
renommer\\\hline
Définir $a$  comme l'abscisse de $M$&a=x(M)\\\hline
Définir $b$  comme l'ordonnée de $M$&b=y(M)\\\hline
Placer $M'$&M'=(\hphantom{$16*a/(a^2+b^2)$},\hphantom{$16*b/(a^2+b^2)$})\\\hline
\end{tabular}


\subsection{Étude de $f$}
\begin{enumerate}
\item Déplacer $M$ à la souris. Que peut-on conjecturer sur la
  position du point $M'$? On pourra activer la trace de $M'$. (Clic
  droit + \texttt{Trace activée})

\item 
  \begin{enumerate}
  \item  \begin{Def}
    On appelle point fixe de $f$ tout complexe $z$ tel que $f(z)=z$.
  \end{Def}

Si $z$ est un point fixe que peut-on dire de $M$ et $M'$?
\item Déplacer $M$ et repérer dans le plan les points fixe de $f$.
\item Quelle conjecture peut-on faire sur l'ensemble des points fixes
  de $f$.
\item Montrer que $f(z)=z$ est équivalent à $x^2+y^2=16$. Puis conclure.

  \end{enumerate}


\item On s'intéresse maintenant à l'image d'une droite.
  \begin{enumerate}
  \item $\quad$


\begin{tabular}[h]{|l|>{\begin{ttfamily}}l<{\end{ttfamily}}|}
\hline 

Tracer une droite nommée $(AB)$&Outil point \\\hline
Placer $M$ sur $(AB)$&Clic droit sur M, Redéfinir,
M=Point[c] \\\hline
 Activer la trace pour $M'$.& Clic droit sur M', Trace activée\\\hline
Déplacer $M$&Outil Déplacer\\\hline
Faire en sorte que $(AB)$ passe par $O$&\\\hline
Déplacer $M$&Outil Déplacer\\\hline
\end{tabular}

{\small \textit{c est le nom de la droite $(AB)$ dans l'inspecteur
  d'objets}}

\item Quelle conjecture peut-on émettre?

  \end{enumerate}
\item Démonstration dans un cas particulier.

Soit $(AB)$ une droite passant par $O$.   On suppose que $M$
appartient à la droite  $(AB)$ privé de $O$, plus précisément on suppose que
  $M\in (AB)\Leftrightarrow z=\aff(M)=\rho\, \e^{\i  \theta_0}$ où
  $\rho$ décrit $\R^*$ et $\theta_0\in [0;\pi[$.
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que si $\rho \neq 0$ alors $M'\in (AB)$.
  \item Traiter la réciproque.
  \item Conclure.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}


L'application étudiée est une transformation appelée \textbf{inversion}.



\pagebreak
%ftemplate

\pagebreak
\end{document}